<resources>
    <string name="app_name">
        三国人物词典

    </string>
    <string name="曹操">
曹操（155年－220年正月庚子），字孟德，一名吉利，小字阿瞒，沛国谯人（今安徽亳州），汉族。东汉末年著名政治家、军事家、文学家、书法家。三国中曹魏政权的缔造者，先为东汉大将军、丞相，后为魏王。其子曹丕称帝后，追尊其为魏武帝。一生以汉朝大将军、丞相的名义征讨四方割据政权，为统一中国北方做出重大贡献，同时在北方屯田，对农业生产恢复有很大作用。曹操的诗作具有创新精神，开启并繁荣了建安文学，给后人留下了宝贵的精神财富，史称建安风骨，鲁迅评价其为“改造文章的祖师”。在书法方面，曹操尤工章草，雄逸绝伦，唐朝张怀瓘在《书断》中评其为汉末章草五大家之一
    </string>
    <string name="赵云">
赵云·字子龙（？－229），汉末三国常山郡真定人，汉族。初从公孙瓒，后归刘备。曹操取荆州，刘备败于当阳县长阪，他力战救护甘夫人和备子刘禅。刘备得益州，任为翊军将军，从攻汉中。建兴六年（228年），从诸葛亮攻关中，分兵拒曹真主力，以众寡不敌，退回汉中。次年卒。他曾以数十骑拒曹操大军，被刘备誉为“一身都是胆”。
    </string>
    <string name="关羽">
关羽（约160或162－220年），字云长（本字长生），河东解县（今山西运城）人。东汉末年的名将。刘备起兵时，关羽跟随刘备，忠心不二，深受刘备信任。刘备、诸葛亮等入蜀，关羽镇守荆州，刘备夺取汉中后，关羽乘势北伐曹魏，曾围襄樊、擒于禁、斩庞德、威震华夏，中原震动，但是东吴偷袭荆州，关羽兵败被害。关羽去世后，逐渐被神化，被民间尊为“关公”；历代朝廷多有褒封，清代奉为“忠义神武灵佑仁勇威显关圣大帝”，崇为“武圣”，与“文圣” 孔子齐名。《三国演义》尊其为“五虎上将”之首，毛宗岗称其为“《演义》三绝”之“义绝”
    </string>
    <string name="刘备">
刘备（161年－223年6月10日），字玄德，东汉末年幽州涿郡涿县（今河北省保定市涿州市）人，三国时期蜀汉开国皇帝，谥号昭烈皇帝，史家又称为先主。根据《三国志·先主传》，刘备是汉朝的宗室，汉中山靖王刘胜的后代。他为人谦和、礼贤下士，宽以待人，志向远大，知人善用，素以仁德为世人称赞，是三国时期著名的政治家，公元221年在成都称帝，国号汉，年号章武，史称蜀或蜀汉，占有今四川、云南大部、贵州全部，陕西汉中和甘肃白龙江一部分。公元223病逝于白帝城。谥号昭烈帝，庙号烈祖，葬惠陵。后世有众多文艺作品以其为主角，在成都武侯祠有昭烈庙为纪念。
    </string>
    <string name="诸葛亮">
诸葛亮，字孔明、号卧龙（也作伏龙），汉族，琅琊阳都（今山东临沂市沂南县）人，三国时期蜀汉丞相、杰出的政治家、军事家、发明家、文学家。在世时被封为武乡侯，死后追谥忠武侯，东晋政权特追封他为武兴王。诸葛亮为匡扶蜀汉政权，呕心沥血，鞠躬尽瘁，死而后已。其代表作有《前出师表》、《后出师表》、《诫子书》等。曾发明木牛流马等，并改造连弩，可一弩十矢俱发。于234年在宝鸡五丈原逝世。诸葛亮在后世受到极大尊崇，成为后世忠臣楷模，智慧化身。成都、宝鸡、汉中、南阳等地有武侯祠，杜甫作《蜀相》赞诸葛亮。
    </string>
    <string name="夏侯渊">
夏侯渊（？－219年），东汉末年名将。字妙才，夏侯惇族弟，沛国谯（今安徽亳州）人，擅长千里奔袭。初期随曹操征伐，官渡之战为曹操督运粮草，又督诸将先后平定昌豨、徐和、雷绪、商曜等叛乱。后率军驻凉州，逐马超、破韩遂、灭宋建、横扫羌、氐，虎步关右。张鲁降曹操后夏侯渊留守汉中，于定军山被刘备部将黄忠所袭，战死。官至征西将军，封博昌亭侯，谥曰愍侯
    </string>
    <string name="夏侯惇">
夏侯惇（？－220年），字元让，沛国谯（今安徽亳州）人。东汉末年曹操部下大将，汉朝开国功臣之一夏侯婴的后代。历任折冲校尉、济阴太守、建武将军，大将军等，封高安乡侯，谥号忠侯
    </string>
    <string name="黄忠">
黄忠（？－220年），字汉升（《太平御览》卷二百三十八引《蜀志》中作“汉叔”），南阳（治今河南南阳）人。东汉末年名将。本为刘表部下中郎将，后归刘备，并助刘备攻益州刘璋。公元219年，黄忠在定军山一战中阵斩曹操部下名将夏侯渊，升任征西将军，刘备称汉中王后改封后将军，赐关内侯。次年，黄忠病逝，谥曰刚侯。黄忠在后世多以勇猛的老将形象出现于各类文学艺术作品中，在小说《三国演义》中是蜀汉五虎大将之一，他的名字在中国也逐渐成为了老当益壮的代名词。
    </string>
    <string name="吕布">
吕布（？－199年2月7日），字奉先，汉族，东汉末年名将，汉末群雄之一，五原郡九原县人（今内蒙古包头九原区）。先后为丁原、董卓的部将，也曾为袁术效力，曾被封为徐州牧，后自成一方势力，于建安三年（198）在下邳被曹操击败并处死。由于《三国演义》及各种民间艺术的演绎，吕布向来是以“三国第一猛将”的形象存在于人们的心目之中
    </string>
    <string name="张飞">
张飞（？－221年），字益德（《三国演义》中字翼德），涿郡（治今河北涿州）人，三国时期蜀汉重要将领。官至车骑将军，封西乡侯。史书记载张飞是贵族，有智有谋。在中国传统文化中，张飞以其勇猛、鲁莽、嫉恶如仇而著称，虽然此形象主要来源于小说和戏剧等民间艺术，但已深入人心。
    </string>

</resources>
